# Unity CompositeToggle #
複合トグル


### CompositeToggleって何？
* ゲームオブジェクトの状態を管理する仕組みです（状態遷移）
* オブジェクトの状態が変わった時に、アクションをコールしたり、その状態を外部に通知することができます


### 状態遷移って何？
* 簡単な状態遷移を考えてみましょう。  
電源スイッチのように、ON/OFFで画像が変わるオブジェクトを作ってみます。  
表示に使うゲームオブジェクトはImageコンポーネントを持ち、ON/OFFは別のSpriteとして用意されているものとします。  
* 2状態の遷移はbool型変数で管理できるので(falseならOFF、trueならON)、考えられるパターンとしては次のようなものが挙げられます。
    * ONとOFFを別のゲームオブジェクトで定義し、GameObject.SetActive()で切り替える
    * スクリプトでImage.spriteプロパティを切り替える
    * Animator/AnimationでImage.spriteプロパティを切り替える
    * PlayMakerやStateMachine等の高度な状態遷移を使う

* 次に、状態が3以上ある場面、蛍光灯のスイッチのような「全点灯」「半点灯」「常夜灯/豆電球」「消灯」の状態を考えてみましょう。  
この場合、bool型変数では、状態を表せません。  
intかenumを使ってみましょう。

* 若干、コードが長くなりましたが、まだまだ大丈夫そうです。  
次に、複数のトグルを組み合わせてみます。  
北/南/東/西の電灯スイッチ(ON/OFF)4つが組み合わさったコンパネを考えてみましょう。


* ちょっと長くなってきましたかね？  
最後に、カウンティング機能の付いたトグルです。  
1~4のレア度表記を考えてみましょう。

* ふー、お疲れ様でした。

### CompositeToggleを使うと何が変わるの？
* 上記のスクリプトはこうなります。


### CompositeToggleは何をしているの？
* 今までの例題ははすべてビットマスクとして表現できます。
    * bool型
        * 0(Off)
        * 1(On)
    * index型
        * 0001(消灯)
        * 0010(常夜灯/豆電球)
        * 0100(半点灯)
        * 1000(全点灯)
    * bitmask型
        * 0000(すべて消灯)
        * 1000(北だけON)
        * 0110(南/東がON)
        * 1101(北/南/西がON)
        * etc.
    * count型
        * 0001(レア度1)
        * 0011(レア度2)
        * 0111(レア度3)
        * 1111(レア度4)

* 状態が変わること(0と1)で表現したいことは以下のことです。  
各桁に相当するオブジェクトに対してそれぞれ適用します。
    * 0ならImage.sprite = spriteOff;
    * 1ならImage.sprite = spriteOn;
* bool型以外のスイッチは、親子関係のスイッチになっており、それぞれがグループとして動作します。
    * indexグループトグル(0100)
        * element 0 トグル(OFF)
        * element 1 トグル(OFF)
        * element 2 トグル(ON)
        * element 3 トグル(OFF)
* 今回は「スプライトの変更」というアクションでしたが、色の変更やTweenの実行、アニメーターのトリガ、コリジョンのOn/Offといったアクションも実行できます。  
もちろん、独自に作った関数もコールできます。



### CompositeToggleの利点って何？
* CompositeToggleを使う利点は以下のとおりです
    * オブジェクト1つでもスプライトやラベル、アクションが切り替えられる
        * メモリ消費が少ない
    * 状態管理を隠蔽できる
        * スクリプトが短くすむ
    * 状態遷移を階層化できる
        * 複数のオブジェクトを同時に切り替えられる
    * ゲームオブジェクト/コンポーネントと状態管理を紐付けるため、スクリプトとは疎結合にできる
        * スクリプトは画像やラベル、Tweenといったオブジェクトのことは考えなくて済む
    * PlayMakerやAnimator、BehaviorStateMachineのように高機能でないが故に、外部リソースを必要としない
        * すべてプレハブやゲームオブジェクト単位で完結する
    * 変更がエディタ上で確認できる
        * すぐに確認できる

### CompositeToggle for UI


### Extension


### Conclusion
